# ![binaire](images/binaire.png) Représentation des nombres entiers naturels en informatique

Quelques soient les moyens de calcul informatiques mis en œuvre, il appartiennent au domaine du discret et du fini. Ainsi il ne peuvent manipuler
et représenter qu’un nombre fini (même s’il est très grand) d’informations.
En revanche, en mathématiques nous utilisons couramment les concepts d’exactitude et d’infini. 
L’utilisation de l’outil informatique impose donc d’adopter
des représentations fines pour les quantités numériques (entier, réels, ...) et introduit forcément un erreur due à ces représentations.


## ![binairelogo](images/binaire_logo.png) Représentation des entiers en base 10

Le développement en base 10, ou écriture décimale, est le système de numération le plus répandu actuellement.
L’utilisation de la base 10 provient très probablement du fait que nous ayons 10 doigts.

Il n’en a pas toujours été ainsi et vous trouverez ci dessous une liste, non exhaustive, des différents systèmes de numération utilisé à travers les époques
et les peuples :
- le système binaire (base 2) utilisé en d’Amérique du Sud et en Océanie
- le système quinaire (base 5) était utilisé parmi les premières civilisations, et jusqu’au XXe siècle par des peuples africains, mais aussi,
partiellement, dans les notations romaine et maya
- le système octal (base 8) utilisé au Mexique.
- le système décimal (base 10) a été utilisé par de nombreuses civilisations, comme les Chinois dès les premiers temps, et, probablement, les
Proto-indo-européens. Aujourd’hui, il est de loin le plus répandu.
- le système duodécimal (base 12) utilisé au Népal. On le retrouve, à cause de ses avantages en matière de divisibilité (par 2, 3, 4, 6), pour un certain nombre de monnaies et d’unités de compte courantes en Europe au Moyen Âge, partiellement dans les pays anglo-saxons dans le système d’unité impérial, et dans le commerce. Notre façon de compter les mois et les heures est un vestige de son utilisation.
- le système sexagésimal (base 60) était utilisé pour la numération babylonienne, ainsi que par les Indiens et les Arabes en trigonométrie. Il sert actuellement dans la mesure du temps et des angles.

##  ![binairelogo](images/binaire_logo.png) Représentation des entiers en base 2

Le binaire, ou base 2, est la base naturelle de représentation d’un nombre en informatique. 
En effet, dans un ordinateur, les informations (donc aussi les nombres) sont stockées sous forme de suites de bit (binary digit), chaque bit valant 0 ou 1. Le bit est donc l’unité élémentaire d’information en informatique.

### Vidéo à visionner : **Représentation des entiers naturels en binaire | Ronan Boulic**

[![image](images/Unitag_QRCode_1568010231306.png)](https://www.youtube.com/embed/a5gLSc0tbjI)

## ![binaire_titre](images/binaire_logo_titre.png) Méthode : du binaire au décimal

Dans ce sens le passage d’une écriture à l’autre est immédiat : il suffit d’effectuer les opérations du développement binaire :

**$`11011_2 = \left(1\times 2^4 + 1\times 2^3 + 0\times 2^2 + 1\times 2^1 + 1\times 2^0 \right)_{10} = 27_{10}`$**

|$`2^{12}`$|$`2^{11}`$|$`2^{10}`$|$`2^9`$|$`2^8`$|$`2^7`$|$`2^6`$|$`2^5`$|$`2^4`$|$`2^3`$|$`2^2`$|$`2^1`$|$`2^0`$|
|:-------:|:-------:|:-------:|:-------:|:-------:|:-------:|:-------:|:-------:|:-------:|:-------:|:-------:|:-------:|:-------:|
|` `|` `|` `|` `|` `|` `|` `|` `| 1 | 1 | 0 | 1 | 1 |
|` `|` `|` `|` `|` `|` `|` `|` `|$`1\times~2^4`$|$`1\times 2^3`$|$`1\times 2^2`$|$`1\times 2^1`$|$`1\times 2^0`$|

## ![binaire_titre](images/binaire_logo_titre.png) Méthode : du décimal au binaire

Le passage du décimal au binaire repose sur l’application itérative suivante :

> Le digit le moins significatif du développement d'un entier **_`n`_** en base 2, est égal au reste de la division de **_`n`_** par 2.


**$`67 = 2\times 33 + 1 \longrightarrow 1\textrm{(bit de poids faible)} \longrightarrow 1\times 2^0`$**

**$`33 = 2\times 16 + 1 \longrightarrow 1 \longrightarrow 1\times 2^1`$**

**$`16 = 2\times 8 + 0 \longrightarrow 0 \longrightarrow 0\times 2^2`$**

**$`8 = 2\times 4 + 0 \longrightarrow 0 \longrightarrow 0\times 2^3`$**

**$`4 = 2\times 2 + 0 \longrightarrow 0 \longrightarrow 0\times 2^4`$**

**$`2 = 2\times 1 + 0 \longrightarrow 0 \longrightarrow 0\times 2^5`$**

**$`1 = 2\times 0 + 1 \longrightarrow 1\textrm{(bit de poids fort)} \longrightarrow 1\times 2^6`$**

**$`67_{10} = 1000011_2`$**

##  ![binairelogo](images/binaire_logo.png) Représentation des entiers en base 16


### Vidéo à visionner : **L'information en hexadécimal | Ronan Boulic**
[![image](images/Unitag_QRCode_1568010359909.png)](https://www.youtube.com/embed/rX3Lwn7rAAY)

L'écriture hexadécimale, ou base 16, est une autre base utilisée fréquemment en informatique. L’utilisation de l’hexadécimale permet de représenter les nombres de
manière plus compacte qu’en binaire tout en assurant un passage binaire ↔ hexadécimale très rapide.

Pour écrire un nombre en hexadécimal il nous font donc disposer de 16 symboles. Pour les dix premiers symboles on utilise les 10 chiffres 0, 1, · · · , 9 et
pour les six derniers on utilise les six premières lettres de l’alphabet A, B, C, D, E et F.

|Symbole|0|1|2|3|4|5|6|7|8|9|A|B|C|D|E|F|
|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
|Valeur|0|1|2|3|4|5|6|7|8|9|10|11|12|13|14|15|



## ![binaire_titre](images/binaire_logo_titre.png) Méthode : Passage du binaire à l’hexadécimal et inversement

Pour passer de l’écriture hexadécimale à l’écriture binaire il suffit de remplacer chaque digit hexadécimal par sa représentation binaire : **$`1BF_{16} = 0001\;1011\;1111_2`$**

Dans le sens inverse il suffit de découper l’écriture binaire en groupe de 4 bits, quitte à rajouter des 0 à gauche si le nombre total de bits n’est divisible par 4,
et de remplacer chaque groupe de 4 bits par sa représentation hexadécimale :  **$`1011011_2 = 0101\;1011_2 = 5B_{16}`$**

## ![binaire_titre](images/binaire_logo_titre.png) Méthode : Passage de l’hexadécimal au décimal

On procède de la même manière que pour le binaire, en effectuant les opérations du développement hexadécimal tout en tenant comptes des valeurs des différents
symboles données dans le tableau ci-dessus : **$`BF_{16}= \left(1 \times 162 + 11 \times 161 + 15 \times 160 \right)_{10}= 44710_{10}`$**

## ![binaire_titre](images/binaire_logo_titre.png) Méthode : Passage du décimal à l'héxadécimal

Même si l’on peut procéder par divisions successives par 16 en pratique on ne le fait pas. En effet la division par 16 est fastidieuse alors que celle par 2
est immédiate et il est très facile de passer du binaire à l’hexadécimal comme nous l’avons vu ci-dessus. Donc pour passer du décimal à l’hexadécimal on passe par la représentation binaire que l’on écrit ensuite en hexadécimal : **$`43_{10} = 101011_2 = 00101011_2 = 2B_{16}`$**

##  ![binairelogo](images/binaire_logo.png) Codage des entiers naturels en informatique

La représentation machines des entiers naturel repose naturellement sur leur écriture binaire. 
L’ensemble des entiers que l’on peut ainsi représenter dépend uniquement du nombre de bits utilisés pour le codage. 
De manière générale si l’on utilise $`n`$ bits pour le codage d’un entier on peut représenter tous les entiers de $`0`$ à $`2n −1`$.

**Dans la plupart des cas** les entiers naturels sont codés sur :
- 16 bits (2 octets) permettant de représenter les entiers de l’intervalle
$`[0, \dots , 65 535]`$
- 32 bits (4 octets) permettant de représenter les entiers de l’intervalle
$`[0, \dots , 4 294 967 295]`$
- 64 bits (8 octets) permettant de représenter les entiers de l’intervalle
$`[0, \dots , 18 446 744 073 709 551 615]`$

### Vidéo à visionner : **Représentation de l'information en binaire | Ronan Boulic**
[![image](images/Unitag_QRCode_1568010446140.png)](https://www.youtube.com/embed/YWkZ1VpnZ-w)

-----
##   ![binairelogo](images/binaire_logo.png) Exercices

1. Convertir $`128_{10}`$ en binaire et en hexadécimal.
2. Convertir $`517_{10}`$ en binaire et en hexadécimal.
3. Convertir $`110001011101_2`$ en décimal et en hexadécimal.
4. Convertir $`571_{10}`$ en base 16.
5. Convertir en décimal $`37FD_{16}`$ et $`2C0_{16}`$.
6. Effectuer l’addition $`1110 1001_2 + 11 1001_2`$
7. Effectuer l’addition $`1111 1111_2 + 1_2`$ 
8. Effectuer l’addition $`1110_2 + 1010_2`$
9. Effectuer l’addition $`4AF_{16} + B25_{16}`$
10. Effectuer l’addition $`FF_{16} + FF_{16}`$
11. Sur 1 octets quel est l'intervalle des entiers naturels représentables?
12. Combiens de ``bits`` sont nécessaires pour représenter les mois de l'année?

-----------------------
##  ![projet](images/projet.png) Réaliser un module de conversion des entiers naturels.

Vous allez créer un dossier ``conversion``. Ouvrir le logiciel Thonny et créer un fichier ``conversion.py`` dans le dossier ``conversion``.



![binaire_titre](images/binaire_logo_titre.png) **Écriture de la fonction** ```binDeci(binaire)```

![apprendre](images/apprendre.png) **Observe attentivement**


```python
binaire = '11011001'
```


```python
>>> for bit in binaire :
    print(bit)
```

**Copie le code de la fonction ``binDeci(binaire)`` dans le fichier ``conversion.py``**


```python
def binDeci(binaire):
    '''
        La fonction binDeci retourne l'écriture décimale d'un nombre en écriture binaire.
        
        @Paramètre : binaire est une chaîne de caractères <str> représentant l'écriture 
        binaire d'un entier naturel.
        @Retourne : La fonction retourne un objet de type <str> qui est l'écriture décimale du nombre que 
        représente binaire.
        
        @Exemples : 
        >>> decimal = binDeci('11011')
        >>> decimal
        '27'
        >>> decimal = binDeci('111111')
        >>> decimal
        '63'      
        
    '''
    decimal = 0
    longueur = len(binaire) - 1
    
    for i in binaire :
        decimal += int(i) * 2 ** longueur
        longueur -= 1
        
    return str(decimal)        
```


```python
# En passant à La fonction built-in help le paramètre binDeci
# la docstring qui a été rédigée pour la fonction binDeci s'affichera.

help(binDeci)
```


```python
# Les exemples servent de tests pour vérifier que la valeur retournée est correcte.

if __name__ == '__main__':
    import doctest
    doctest.testmod(verbose = True, optionflags=doctest.NORMALIZE_WHITESPACE)
    
# Le paramètre verbose initialisé à True permet de donner des informations même quand les tests sont correctement passés.
# optionflags=doctest.NORMALIZE_WHITESPACE permet de réglet les problèmes des tests non valides à cause des espaces.
```

![binaire_titre](images/binaire_logo_titre.png) **Écriture de la fonction** ```deciBin(decimal)```

La fonction ``DeciBin`` retourne l'écriture binaire d'un nombre en écriture décimale.
        
@Paramètre : ``decimal`` est une chaîne de caractères ``<str>`` représentant l'écriture décimale d'un
entier naturel.

@Retourne : La fonction retourne un objet de type ``<str>`` qui est l'écriture binaire du nombre que 
représente ``decimal``.
        
@Exemples :
```python
>>> binaire = deciBin('345')
>>> binaire
'101011001'
>>> binaire = deciBin('78')
>>> binaire
'1001110'
```

![apprendre](images/apprendre.png) **Observe attentivement**


```python
# Ce qu'il faut savoir sur les chaînes de caractères
decimal = '2394'
```


```python
>>> decimal[0]
```


```python
>>> decimal[2]
```


```python
>>> decimal[-1]
```

![binaire_titre](images/binaire_logo_titre.png) **Écriture de la fonction** ```hexaBin(hexadecimal)```

La fonction ``hexaBin`` retourne l'écriture binaire d'un nombre en écriture hexadécimale.
        
@Paramètre : ``hexadecimal`` est une chaîne de caractères ``<str>`` représentant l'écriture hexadécimale d'un
entier naturel.

@Retourne : La fonction retourne un objet de type ``<str>`` qui est l'écriture binaire du nombre que 
représente ``hexadecimal``.

![binaire_titre](images/binaire_logo_titre.png) **Écriture de la fonction** ```binHexa(binaire)```

La fonction ``binHexa`` retourne l'écriture hexadécimale d'un nombre en écriture binaire.
        
@Paramètre : ``binaire`` est une chaîne de caractères ``<str>`` représentant l'écriture binaire d'un
entier naturel.

@Retourne : La fonction retourne un objet de type ``<str>`` qui est l'écriture hexadécimale du nombre que 
représente ``binaire``.

![binaire_titre](images/binaire_logo_titre.png) **Écriture de la fonction** ```deciHexa(decimal)```

La fonction ``deciHexa`` retourne l'écriture hexadécimale d'un nombre en écriture décimale.
        
@Paramètre : ``decimal`` est une chaîne de caractères ``<str>`` représentant l'écriture décimale d'un
entier naturel.

@Retourne : La fonction retourne un objet de type ``<str>`` qui est l'écriture hexadécimale du nombre que 
représente ``decimal``.

![binaire_titre](images/binaire_logo_titre.png) **Écriture de la fonction** ```hexaDeci(hexadecimal)```

La fonction ``hexaBin`` retourne l'écriture binaire d'un nombre en écriture hexadécimale.
        
@Paramètre : ``hexadecimal`` est une chaîne de caractères ``<str>`` représentant l'écriture hexadécimale d'un
entier naturel.

@Retourne : La fonction retourne un objet de type ``<str>`` qui est l'écriture décimale du nombre que 
représente ``hexadecimal``.

##  ![projet](images/projet.png) Réalisation d'une IHM : Interface Homme Machine

### ![python_dossier](images/python_dossier.png) **Définition**

<p style="color:red">Les interactions Homme-machines (IHM) définissent les moyens et outils mis en œuvre afin qu'un humain puisse contrôler et communiquer avec une machine. Les ingénieurs en ce domaine étudient la façon dont les humains interagissent avec les ordinateurs ou entre eux à l'aide d'ordinateurs, ainsi que la façon de concevoir des systèmes qui soient ergonomiques, efficaces, faciles à utiliser ou plus généralement adaptés à leur contexte d'utilisation.<br>
L'amélioration de l'ergonomie de l'interface Homme-machine a aussi pour objectif d'optimiser l'aménagement du poste de travail et de limiter ainsi les risques du travail sur écran (troubles musculosquelettiques, fatigue oculaire, syndrome d'épuisement professionnel, stress, stress numérique...)<\p>

![apprendre](images/apprendre.png) **A lire**

La reconnaissance automatique de la parole (souvent improprement appelée reconnaissance vocale) est une technique informatique qui permet d'analyser la voix humaine captée au moyen d'un microphone pour la transcrire sous la forme d'un texte exploitable par une machine.

La reconnaissance de la parole, ainsi que la synthèse de la parole, l'identification du locuteur ou la vérification du locuteur, font partie des techniques de traitement de la parole. Ces techniques permettent notamment de réaliser des interfaces homme-machine (IHM) où une partie de l'interaction se fait à la voix : « interfaces vocales ».

Parmi les nombreuses applications, on peut citer les applications de dictée vocale sur ordinateur où la difficulté tient à la taille du vocabulaire et à la longueur des phrases, mais aussi les applications téléphoniques de type serveur vocal interactif, où la difficulté tient plutôt à la nécessité de reconnaître n'importe quelle voix dans des conditions acoustiques variables et souvent bruyantes (téléphones mobiles dans des lieux publics).

Dans Parole et dialogue homme-machine, W. Minker et S. Bennacef expliquent que la reconnaissance automatique de la parole est un domaine complexe, car il existe une différence importante entre le langage formel, qui est compris et utilisé par les machines, et le langage naturel, que les humains utilisent. Le langage formel est structuré par des règles syntaxiques strictes et sans ambigüité. À l'inverse, dans le langage naturel, des mots ou des phrases peuvent avoir plusieurs sens selon l'intonation de l'énonciateur ou le contexte par exemple.

[![](images/vocal.png)](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/91/Linux_kernel_and_gaming_input-output_latency.svg)

# ![rvocal](images/rvocal.png) Interface vocale avec Python


```python
import speech_recognition as sr
import pyttsx3
```


```python
engine = pyttsx3.init()
engine.setProperty("voice", "french")
engine.setProperty("rate", 150)
```


```python
vocal  = sr.Recognizer()
```


```python
with sr.Microphone() as source:
    print("Dicter un nombre")
    audio = vocal.listen(source)
try:
    message = vocal.recognize_google(audio, language='fr-FR', show_all=False)
except sr.UnknownValueError:
    message = "L'audio n'as pas été compris"
except sr.RequestError as e:
    message = "Le service Google Speech API ne fonctionne plus" + format(e)
```


```python
engine.say(message)
engine.runAndWait()
```
